[師夷長技以制夷] 主動滲入藍絲圈子

加油

係時候反攻藍絲page

長輩圖

[#沈旭暉隨緣家書📖] 每個香港人心目中，都有一個真・香港。

我心目中最美麗的香港，就是我成長年代的香港。那時候，英國殖民管治的最後幾年，一切昔日的高壓遠去，逐步引進民主，公民社會萌芽，民間亂中有序。中國管治尚未到來，一河之隔，依然是堅實的防火牆，但人們對改革開放有憧憬，泛民到廣州設廠，不會被政治審查，當時的港人悼念六四、然後捐款華東水災、同時擁抱香港認同。公民教育很成功，大是大非的價值觀基本上沒有爭論；香港經濟依然拋離新加坡，軟實力在全球首屈一指，無論是港產片、四大天王還是Beyond，都是universal language。那個家，很多元、很和諧，政治光譜的兩極關係極好，李柱銘和曾鈺成spoke the same language，「群眾鬥群眾」乃匪夷所思。

而我們都知道，俱往矣，那個香港，可能永不能回來。

但我始終相信，那份香港價值，成為一代人的烙印。到了關鍵時刻，就會顯現出來。

踏入社會工作，所有人都會改變。當香港經濟越來越一邊倒，衝擊著原有的明暗規則，同代人無不知道，改變不但出現，而且比想像中猛得多，也快得多。這些人不會走到最前線，也必須在崗位履行職務，但其實一直用自己的方法，捍衛最後的核心價值，然後結成網絡。公務員會用官僚英語抵抗政治任務，中資銀行的香港管理人員會援引國際法規，監督太明目張膽的洗錢，各種專業工會不斷引入國際認可的業界標準，傳媒工作者會盡力尋找迴旋空間，一切心有靈犀。

這些人要養妻活兒，需要穩定工作，固然是事實。但守住依然有公信力的制度，維持社會正常運作，其實更重要。直到制度完全崩壞那一刻。

這些人，基本上，都是和我一同長大的一群。而我知道，他們大多不快樂，而且心底裏明白，自己雖然得到表面上不俗的工作，但其實，也是現有潛規則的輸家；而雖然已經盡力而為，但制度還是不斷崩壞，對外卻是有口難言，還要粉飾太平。逐漸他們習慣了角色扮演，晚上才能做會自己，或使用連登分身，這種社會氛圍，超越了政府的平面視角所能理解，也很難為前線抗爭者全面掌握。

我不是從政者，不需要光環，有自己的各種工作，社會身份，就是鼓勵標籤以外的獨立思考。在政治兩極眼中，這種取態都是不可信的，這完全可以理解，而且也是必須，因為這才是社會的分工。但境況大同小異的朋友，自然明白。意料之外的是，誤打誤撞下，線上線下的身旁，慢慢connect了不少這類有心人。到了這關頭，他們不少已經突破工作安全閥，問的都是一個問題：還可以怎樣？

我從來覺得，有一些原則，無論古今中外、世道如何滄桑，都會合用。社會需要分工，我們有責任令比我們有權力和資源的上一代人，用他們能懂的語言，讓他們真正理解街外發生什麼事，我相信只要是香港人，都有同理心。此刻你身處的角色，一定是最擅長的角色，其他人不能取代。面對不同方向的質疑，只要沉著，因為你本來就不是其他角色，糾纏會分化，而這不是你的目的。最後，百多位政務官朋友針對政府的聲明，反映他們的智慧，法不責眾，這智慧，屬於民間。

信報財經新聞，2019年7月30日

[#沈旭暉隨緣家書📖] 其實藍色長輩圖的傳訊功力也不能小覷，值得精研。好人一生平安。🙏🏻🙏🏻🙏🏻🙏🏻🌸🌸🌸🌸

曾幾何時，網絡被認為是年輕人的世界，但近年長者成為網絡新移民的主要來源，乃至壟斷了不少論述，衍生了形形色色的「長輩圖」。在這個年代，只要我們在虛擬世界有一個身份，就會被拉進各式各樣的家庭群組，繼而收到不少由長輩轉發的圖片。雖然很多人都對這類圖片一笑置之，但只要仔細研究，長輩圖其實表達了很多訊息，對各地社會也有深遠影響。

長輩圖當然沒有劃一定義。美學上，常見的底圖是風景、動物、蓮花、各種「漂亮的事物」，並配上一兩句文字；內容上，通常是「好人好事好說話」，例如各種祝福語，近日大熱的「好人一生平安」就是例子，還有「認同請分享」也是熱門。長輩圖中的文字，通常與底圖顏色毫不和諧，有時文字亦過多、難讀，完全不符合年輕網民心目中的美感，但符合上一代的閱讀習慣。

長輩圖的背景，源自上世代的環境，當時資訊相對稀有，要付錢才能得到，容易被大機構壟斷；不像今日，資訊爆炸得令人厭惡，一切本末倒置。昔日讀小說是不少人的最大娛樂，因為內容多，感覺很實惠，結果長輩到了網絡時代，依然試圖硬塞很多文字，就是基於上一個世代的閱讀習慣。但現世代的網民，都是在圖像和動畫中長大，他們更受Bauhaus、蘋果、Google、IKEA的簡約美學影響，所以年輕設計師製造的圖像，圖片和文字的比例都有嚴格限制。例如「彩虹色文字」絕大多數只出現在長輩圖，因為多顏色代表奪目，這是不少長輩的審美標準，卻和新一代截然不同。

這種簡陋的美工風格，據說是因為長輩圖本身就是長輩自己製作。2016年，台灣有一篇很有趣的報道，指當地的「社區老人電腦班」，就是長輩圖的其中一大源頭，之後自然有很多人仿效這種製圖風格。據報印度也極流行長輩圖，包括現任總理莫迪，也會投訴為何收到「早安圖」的議員不回覆。現在網絡上已經有「長輩圖生成器」，連photoshop都不需要，只要自己上存圖片、鍵入內容，就會生成，製作門檻更低。由於考慮到很多長輩已被下一代同化，機不離手，長輩圖的製作和發佈，更開始直接在手提裝置進行；長輩圖的呎寸，也越來越適合智能手機閱讀。

功能上，長輩利用發圖來溝通和維持關係，所以功能先行，美學次之，所以慢慢變成製式化的大量製作，變成一種新的「文字」，這跟新一代的emoji微言大義異曲同工。如果智能手機沒有出現，沒有將手提上網的門檻，降到今日的最低點，網絡原住民和網民移民的界線，仍會十分明確。製作資訊圖的權力，會掌握在網絡新世代手中，而長輩只是被動的接受者。然而上網和收發訊息，已經因為觸控操作和系統的成熟，而變得十分容易，最後令大量長輩也投入網絡，自己製造了一個新規範，而他們的數量絕對比得上年輕人，又有現實的社會資源，形成網絡世界一股強大力量。長輩圖可說是長輩建構地顛覆「年輕人霸權」的證明，這種文化可說是反攻了年輕人，最終使得後者為了向長輩傳播訊息或政治動員，也要自己製作長輩圖風格的資訊圖，嘗試「統戰」他們，也就是今天我們看見的現象。

昨天談及「長輩圖」的顛覆性，將之與年輕人之間流行的meme對比，能看見更多有趣的時代差異。Meme通常是娛樂化，或是表達一種意見、理念；相較下，長輩圖更多是用來維繫關係，較少在「公海」出現，更多在半私人群組中傳播，服務家庭、家庭、鄉親、同事、朋友這樣的現實關係網。

例如「好人一生平安」，「一生平安」是一種祝福，用來表達「我想關心你」，而「一生平安」則表達「物質世代」的上一輩的基本世界觀：物質和生命是主流最看重的東西，因此這類標語大多數不會有「希望世界大同，人人平等」這樣的理念宣示，而是關注家人「平安」，而這平安更多是指向衣食住行、而不是心靈的平安。

又如另一長輩圖金句「你只想到你自己」，這通常出現於幾句「勸世良言」之後，其實是勸接收者「不要只想到自己」，勸人要合群，不要太自我，暗示現實不可能因為個體努力抗爭而改變。但這勸說，當然與新一代的價值觀相衝：正如建構主義者認為，雖然某些目標不可能輕易達到，但在爭取過程中，會產生新的思想和文化，繼而以另一種方式影響所謂主流，最終以不一樣的方法，令各種持份者之間的關係鬆動，進而影響大局，這就不是「你只想到你自己」足以涵蓋。

在新一代眼中，他們最想突破的，就是那個持續「勸說不要只顧自己」的世界，而自己的意見不被重視的無力感，在香港上下、乃至全球都不斷出現。例如英國不少留歐派是青年，可能也會認同「不要只想到自己」，還要看整個歐盟；但英國的不少中老年卻不是這樣看，當中的不少選民就算知道脫歐會影響經濟，仍然支持。

透過長輩圖進行的政治動員，也令網絡動員從網絡原住民擴散到其他年齡。回想十年前，透過高登號召遊行示威，是極小眾的事情，最後通常出來的，也是推post者等極少數；但現在的網絡動員，卻進化到可以推動銀髮族上街。由於資訊圖和短片的盛行，令訊息的流傳更跨階層。說到底，網絡是全球化、無國界的，有年輕人反向地製作長輩圖，促進世代之間互相理解，希望體現網絡令人connect的一面，於是青年動員長輩，也得到全新工具。

但我們也不得不正視，長輩圖也是Fake News溫床。例如香港不久前，發生沙田新城市廣場的警民衝突，在長輩群組中就有大量圖片，指有警員被夾斷手指，配上的斷指圖，卻是來自2015年台灣一宗新聞的圖片。同樣透過長輩圖形式發放的，也包括一些偽科學，例如誇大疫苗的副作用，或食鹽可以防輻射等。在政治爭議劇烈的時候，「政治長輩圖」成為各大陣營的宣傳機器，由於科學或有客觀標準，政治卻很難「Fact Check」，要動員仇恨甚至不需要一個群組，只是一張低像素圖片，就能完成。結果，很多偏見在政治長輩圖的日積月累中形成，這對社會兩極化的影響，可能比年輕網民的潛規則更明顯。每次家中長輩傳來長輩圖，然後根據一段fake news質問這質問那，我都感到予欲無言，平行時空的固化，亦是難以逃避。

藍絲

(訓唔著) 齊幫五毛page正視聽